<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="bookName1">Капитанская дочка</string>
    <string name="book1_info">В романе «Капитанская дочка» А.С.Пушкин нарисовал яркую картину стихийного крестьянского восстания под предводительством Емельяна Пугачева.\n\nДлительность аудиозаписи - 7:25.\n\nЧитается за - 9 минут.</string>
    <string name="bookAuthor1">Александр Пушкин</string>

    <string name="bookName2">451 градус по Фаренгейту</string>
    <string name="book2_info">В Британии начинается эпопея, в которой все письменные издания уничтожаются при температуре 451° по Фаренгейту – температура, при которой воспламеняется и горит бумага.\n\nДлительность аудиозаписи - 7:37.\n\nЧитается за - 8 минут</string>
    <string name="bookAuthor2">Рэй Брэдбери</string>

    <string name="bookName3">1984</string>
    <string name="book3_info">В "1984" Оруэлла изображена мрачная антиутопия, в которой царят тотальный контроль, страх и утрата гражданских прав. В жесткой иерархии любовь считается преступлением, и Уинстон Смит сопротивляется. Запрещенная в социалистических странах, эта книга стала ключевым антиутопическим произведением, намекающим на тоталитарные страны.\n\nДлительность аудиозаписи - 9:34.\n\nЧитается за - 10 минут</string>
    <string name="bookAuthor3">Джордж Оруэлл</string>

    <string name="bookName4">А зори здесь тихие…</string>
    <string name="book4_info">Борис Васильев, "народный писатель", был глубоко почитаем в последние годы жизни в Солнечногорске, подобно Толстому в Ясной Поляне. Его книги о войне, любви, долге и бытии читают, любят и доверяют и сегодня благодаря их силе, искренности и глубине. Немногие авторы XXI века могут сравниться с ним по силе, искренности и глубине.\n\nДлительность аудиозаписи - 5:21.\n\nЧитается за - 6 минут.</string>
    <string name="bookAuthor4">Борис Васильев</string>

    <string name="bookName5">Анна Каренина</string>
    <string name="book5_info">"Анна Каренина": Классический роман Толстого об Анне, замужней даме, которая влюбляется во Вронского, но их любовь разбивается об общественные нормы и реальность. Трагическая история о любви и счастье.\n\nДлительность аудиозаписи - 14:40.\n\nЧитается за - 15 минут.</string>
    <string name="bookAuthor5">Лев Толстой</string>

    <string name="bookName6">Антоновские яблоки</string>
    <string name="book6_info">Ранняя осень, теплые августовские дожди для посевной, множество паутины предвещают "ядовитую" осень, свежее утро, большой золотой сад, кленовые аллеи, аромат опавших листьев и антоновских яблок, воздух чист, слышны звуки и скрип телег.\n\nДлительность аудиозаписи - 6:29.\n\nЧитается за - 7 мин</string>
    <string name="bookAuthor6">Иван Бунин</string>

    <string name="bookName7">Без языка</string>
    <string name="book7_info">«Без языка» – новелла, написанная Короленко под впечатлением от путешествия в Америку, рассказывает о мытарствах иммигранта из России в Нью-Йорке, о поисках лучшей доли, об обретении новой жизни, о тоске по старой родине…\n\nДлительность аудиозаписи - 6:21.\n\nЧитается за - 7 минут.</string>
    <string name="bookAuthor7">Владимир Короленко</string>

    <string name="bookName8">Белая Гвардия</string>
    <string name="book8_info">Роман о хаосе Гражданской войны, где единственное убежище – семейный дом с изразцовой печкой. Из опыта жизни в Киеве, осажденном Петлюрой, Булгаков создает историю вечных конфликтов – старого и нового, чести и трусости.\n\nДлительность аудиозаписи - 6:18.\n\nЧитается за - 6 минут.</string>
    <string name="bookAuthor8">Михаил Булгаков</string>

    <string name="bookName9">Братья Карамазовы</string>
    <string name="book9_info">Самый сложный, самый многоуровневый и неоднозначный из романов Достоевского, который критики считали то «интеллектуальным детективом», то «ранним постмодернизмом», то – «лучшим из произведений о загадочной русской душе».\n\nДлительность аудиозаписи - 17:14.\n\nЧитается за - 20 минут.</string>
    <string name="bookAuthor9">Фёдор Достоевский</string>

    <string name="bookName10">Война и мир</string>
    <string name="book10_info">"Война и мир" Льва Толстого: Писалась шесть лет, претерпела восемь переработок, отдельные эпизоды переписывались более двадцати раз, с пятнадцатью вариантами начала. Литературный шедевр.\n\nДлительность аудиозаписи - 7:29.\n\nЧитается за - 10 минут.</string>
    <string name="bookAuthor10">Лев Толстой</string>

    <string name="bookName11">Герой нашего времени</string>
    <string name="book11_info">"Герой нашего времени" (1840) Михаила Лермонтова - психологический роман о Печорине, состоящий из 5 частей, расположенных в нелинейном порядке. Начиная с чужих мнений, сложная личность Печорина раскрывается через его дневник, показывая его индивидуализм, непостоянство, любовь, равнодушие и силу/слабость, отражая как его время, так и современный мир.\n\nДлительность аудиозаписи - 6:18.\n\nЧитается за - 9 минут.</string>
    <string name="bookAuthor11">Михаил Лермонтов</string>

    <string name="bookName12">Голова профессора Доуэля</string>
    <string name="book12_info">"Голова профессора Доуэля" (1984) - увлекательное отечественное фантастическое произведение, исследующее наводящие на размышления вопросы. Может ли голова выжить, думать, говорить, чувствовать без тела? Можно ли спасти человека, пересадив его голову в здоровое тело? Если удивительное открытие профессора Доуэля попадет в чужие руки, что ждет человечество?\n\nДлительность аудиозаписи - 6:37.\n\nЧитается за - 7 минут.</string>
    <string name="bookAuthor12">Александр Беляев</string>

    <string name="bookName13">Горе от ума</string>
    <string name="book13_info">"Горю от ума" – знаменитой комедии Грибоедова уже более полутора столетий, но живописная картина нравов, галерея живых типов и вечно острая ирония по-прежнему волнуют и увлекают читателей, уча их чистоте и меткости русского языка, понятиям чести, достоинства и благородства.\n\nДлительность аудиозаписи - 9:23.\n\nЧитается за - 12 минут.</string>
    <string name="bookAuthor13">Александр Грибоедов</string>

    <string name="bookName14">Господин из Сан-Франциско</string>
    <string name="book14_info">Господин из Сан-Франциско всегда был убежден, что удовольствие можно купить, и теперь, когда у него много денег, будет много удовольствий.Господин из Сан-Франциско – типичная личность, а чем отличаешься от него ты? Может быть, этот рассказ поможет понять кто ты на самом деле и изменить свою жизнь.\n\nДлительность аудиозаписи - 6:40.\n\nЧитается за - 8 минут.</string>
    <string name="bookAuthor14">Иван Бунин</string>

    <string name="bookName15">Гранатовый браслет</string>
    <string name="book15_info">Александр Куприн, мастер романтических историй, написал "Гранатовый браслет", в основе которого лежит безответная любовь мужчины к замужней женщине. В названии говорится о подарке на день рождения, который усложняет сюжет, когда княгиня Вера пытается найти тайного поклонника.В нем исследуется трагедия любви, которая может пройти мимо или остаться непризнанной.\n\nДлительность аудиозаписи - 8:09.\n\nЧитается за - 10 минут.</string>
    <string name="bookAuthor15">Александр Куприн</string>

    <string name="bookName16">Гроза</string>
    <string name="book16_info">"Борьба семьи символизирует изменения в обществе на переломе эпох, когда молодая жена Катерина борется со своими желаниями свободы и страсти в условиях патриархальной провинциальной жизни."\n\nДлительность аудиозаписи - 9:08.\n\nЧитается за - 11 минут.</string>
    <string name="bookAuthor16">Александр Островский</string>

    <string name="bookName17">Доктор Живаго</string>
    <string name="book17_info">"Доктор Живаго": Бессмертная русская классика, роман Бориса Пастернака рассказывает о жизни главного героя Юрия Живаго, талантливого поэта-врача, в годы русской революции. Исследуется судьба интеллигенции, влияние эпохи и личности. Искренние, яркие характеры и поэтическая проза делают этот роман образцовым чтением. Неоднократно адаптированный для экранизации, роман Пастернака принес ему Нобелевскую премию, но он не смог принять ее из-за давления советской власти.\n\nДлительность аудиозаписи - 11:12.\n\nЧитается за - 12 минут.</string>
    <string name="bookAuthor17">Борис Пастернак</string>

    <string name="bookName18">Евгений Онегин</string>
    <string name="book18_info">"Евгений Онегин", величайшее произведение русской литературы, написанное Александром Пушкиным, теперь является неизменным аудиоспектаклем с голосами Валентина Гафта, Константина Хабенского и Ольги Будиной. Не пропустите - скачивайте и приобщайтесь к великому русскому слову вместе со своими детьми.\n\nДлительность аудиозаписи - 7:40.\n\nитается за - 10 минут.</string>
    <string name="bookAuthor18">Александр Пушкин</string>

    <string name="bookName19">Ионыч</string>
    <string name="book19_info">"Посетители С. находят его скучным, но местные жители защищают его, ссылаясь на библиотеку, театр, клуб и общественные мероприятия. Они особенно рекомендуют Туркиных как лучших из лучших, с точки зрения образования и талантов".\n\nДлительность аудиозаписи - 6:56.\n\nЧитается за - 8 минут.</string>
    <string name="bookAuthor19">Антон Чехов</string>

    <string name="bookName20">Мартин Иден</string>
    <string name="book20_info">Это самое известное произведение Джека Лондона, оно о поиске места в жизни, муках творчества и муках любви, во многом автобиографичное. Произведение показывает, как человек с силой воли и упорством может многого достичь. Помогает быть сильным в любой ситуации, учит отстаивать свою позицию. Побуждает любить жизнь во всех ее мельчайших проявлениях и жадно хвататься за каждый ее миг.\n\nДлительность аудиозаписи - 6:46.\n\nЧитается за - 7 минут.</string>
    <string name="bookAuthor20">Джек Лондон</string>

    <string name="bookName21">Мастер и Маргарита</string>
    <string name="book21_info">«Мастер и Маргарита» — бесспорно лучшее произведение Булгакова. Это к тому же — итоговое его произведение по отношению ко всему, что он написал, как бы резюмирующее представления писателя о смысле жизни, о человеке, о его смертности и бессмертии, о борьбе доброго и злого начала в истории и в нравственном мире человека.\n\nДлительность аудиозаписи - 3:30.\n\nЧитается за - 6 минут.</string>
    <string name="bookAuthor21">Михаил Булгаков</string>

    <string name="bookName22">Мёртвые души</string>
    <string name="book22_info">Гениальное произведение и ключ к пониманию характеров общества - "Мертвые души" Николая Гоголя - это поэма о бывшем советнике Чичикове, который выдает себя за помещика и пытается купить мертвых крестьян у местных помещиков для своего, казалось бы, безумного проекта. Книга, основанная на реальной истории, включает в себя множество персонажей и социальных пороков, оставаясь актуальной и сегодня. До наших дней дошел только первый том, второй был уничтожен самим Гоголем.\n\nДлительность аудиозаписи - 7:33.\n\nЧитается за - 9 минут.</string>
    <string name="bookAuthor22">Николай Гоголь</string>

    <string name="bookName23">Мцыри</string>
    <string name="book23_info">Гигант русской литературы Михаил Юрьевич Лермонтов оставил в наследство более 400 стихотворений, 30 драм и неоконченные прозаические произведения. Его романтическая поэма "Мцыри", написанная в 1839 году, повествует о горном мальчике, воспитанном монахами на чужбине, тоскующем по родине. В переводе с грузинского "Мцыри" означает "неслужащий монах" или "чужестранец". Главный герой тоскует по родному дому, свободе и жизни. Поэма - гимн "пламенной страсти" и романтическому горению.\n\nДлительность аудиозаписи - 6:35.\n\Читается за - 10 минут.</string>
    <string name="bookAuthor23">Михаил Лермонтов</string>

    <string name="bookName24">Мы</string>
    <string name="book24_info">В антиутопии Евгения Замятина за кажущимся идеальным миром единства и равенства скрывается жестокий тоталитаризм, где развитие личности искореняется с помощью номеров вместо имен, одинаковой униформы и отказа от частной жизни. Несмотря на запрет фантазий и мнений, один человек в конце концов высказывает свое мнение, подчеркивая беззаконие правительства.\n\nДлительность аудиозаписи - 10:24.\n\nЧитается за - 10 минут.</string>
    <string name="bookAuthor24">Евгений Замятин</string>

    <string name="bookName25">На дне</string>
    <string name="book25_info">Пьеса Максима Горького "На дне", написанная в начале 1900-х годов, исследует социальные проблемы и классовые противоречия, фокусируясь на людях, оказавшихся на обочине жизни в ночном приюте. Одни цепляются за надежду на спасение, другие смиряются со своей участью. После публикации пьеса получила Грибоедовскую премию и была поставлена в Московском художественном театре, но ее острая социальная проблематика привела к запрету на других сценах. Ее обсуждение нерешенных проблем не теряет актуальности и сегодня, спустя столетие.\n\nДлительность аудиозаписи - 9:37.\n\nЧитается за - 11 минут.</string>
    <string name="bookAuthor25">Максим Горький</string>

    <string name="bookName26">Не стреляйте в белых лебедей</string>
    <string name="book26_info">В одном глухом лесном поселке живет Егор Савельич Полушкин по прозвищу «бедоносец». Все вокруг и даже жена считают его чудаком за неумение устроиться в жизни. Егор любит и умеет работать, но не за деньги, а исключительно «по совести». Из-за своих чудачеств Егор постоянно переходит с одного рабочего места на другое. Поворотом в его судьбе становится встреча с новым областным лесничим. Увидев в Полушкине искреннюю любовь к природе, начальник назначает его местным лесником…\n\nлительность аудиозаписи - 13:41.\n\n\Читается за - 15 минут.</string>
    <string name="bookAuthor26">Борис Васильев</string>

    <string name="bookName27">Невеста</string>
    <string name="book27_info">Главная героиня, Надя готовится выйти замуж, о чем мечтала еще с 16-и лет. И жених ее статный, сын священника, и уже готов дом для молодых о двух этажах, и жизнь безбедная. Но что-то не чувствует Надя счастья и радости, наоборот, что-то ее гложет изнутри, а тут еще Саша, постоялец ее бабушки, смущает Надю крамольными мыслями о неправильном способе ее и ее семьи праздного существования.\n\nДлительность аудиозаписи - 6:20.\n\nЧитается за - 7 минут.</string>
    <string name="bookAuthor27">Антон Чехов</string>

    <string name="bookName28">Обломов</string>
    <string name="book28_info">В русской литературе выделяется критический реализм, вершиной которого является "Обломов" Ивана Гончарова. Роман освещает проблему "обломовщины" через своих главных героев - Илью Обломова и Штольца. Обломов - мечтатель, а Штольц - активный организатор. Штольц пытается повлиять на Обломова, но удастся ли ему это или он окажется в плену обломовских устоев? Роман исследует контрастные внутренние миры, тревоги и идеи обоих мужчин.\n\nДлительность аудиозаписи - 6:29.\n\nЧитается за - 10 минут.</string>
    <string name="bookAuthor28">Иван Гончаров</string>

    <string name="bookName29">Олеся</string>
    <string name="book29_info">Герой влюбился в девушку из глухой деревни и решил жениться на ней, но не успел. Местные жители, считавшие девушку ведьмой, избили её, и ей пришлось бежать. Герой так и не смог забыть о своей любимой.\n\nДлительность аудиозаписи - 5:32.\n\Читается за - 7 минут.</string>
    <string name="bookAuthor29">Александр Куприн</string>

    <string name="bookName30">Отцы и дети</string>
    <string name="book30_info">В романе «Отцы и дети» отразилась идеологическая борьба двух поколений, являвшаяся одной из главных особенностей общественной жизни 60-х годов XIX века. Роман приобрел непреходящие общечеловеческий интерес и значение.\n\nДлительность аудизаписи - 8:31.\n\nЧитается за - 11 минут.</string>
    <string name="bookAuthor30">Иван Тургенев</string>

    <string name="bookName31">Песня про купца Калашникова</string>
    <string name="book31_info">Молодой опричник Кирибеевич влюблен в замужнюю красавицу Алену Дмитриевну. Царь Иван Грозный советует опричнику посвататься к возлюбленной, однако Алена Дмитриевна венчана по христианскому закону в церкви с купцом Калашниковым.\n\nДлительность аудиозаписи - 3:04.\n\nЧитается за - 6 минут.</string>
    <string name="bookAuthor31">Михали Лермонтов</string>

    <string name="bookName32">Портрет</string>
    <string name="book32_info">Молодой художник покупает портрет, в котором находит тайник с золотом. Золото совращает его, губит его талант. Позже выясняется, что в портрете заключена душа ростовщика, погубившего много людей.\n\nДлительность аудиозаписи - 7:43.\n\n\Читается за - 9 минут.</string>
    <string name="bookAuthor32">Николай Гоголь</string>

    <string name="bookName33">Портрет Дориана Грея</string>
    <string name="book33_info">В единственном романе Оскара Уайльда "Портрет Дориана Грея" (1890) рассказывается о красавце Дориане, который решает продать свою душу, чтобы сохранить молодость, в то время как его портрет стареет. Размышление о молодости, красоте и цене тщеславия остается актуальным и сегодня.\n\Длительность аудиозаписи - 7:06.\n\nЧитается за - 7 минут.</string>
    <string name="bookAuthor33">Оскар Уайльд</string>

    <string name="bookName34">После бала</string>
    <string name="book34_info">Студент любил праздную жизнь, кутил, ездил на балы и влюбился в красивую девушку. Он был переполнен любовью. Но увидев казнь, совершаемую по закону её отцом, он был шокирован, и любовь сошла на нет.\n\nДлительность аудиозаписи - 2:38.\n\nитается за - 4 минуты.</string>
    <string name="bookAuthor34">Лев Толстой</string>

    <string name="bookName35">Преступление и наказание</string>
    <string name="book35_info">"Преступление и наказание" Достоевского: Глубокий, философско-психологический роман об убийстве студента, рассматриваемый через призму социальной ответственности, морали и борьбы добра со злом. Его стоит перечитывать не только в рамках школьных заданий по литературе, поскольку всю его глубину можно не понять с первого раза. В основе романа - история французского убийцы-интеллектуала, требующего, чтобы общество несло ответственность за его поступки.\n\n\Длительность аудиозаписи - 8:57.\n\nЧитается за - 11 минут.</string>
    <string name="bookAuthor35">Фёдор Достоевский</string>

    <string name="bookName36">Собачье сердце</string>
    <string name="book36_info">Известный учёный превратил пса в человека. Тот оказался редким мерзавцем: хамил, напивался, приставал к женщинам, требовал жилплощадь и писал доносы. Учёный не выдержал и превратил его обратно в пса.\n\nДлительность аудиозаписи - 7:58.\n\nЧитается за - 10 минут.</string>
    <string name="bookAuthor36">Михаил Булгаков</string>

    <string name="bookName37">Тарас Бульба</string>
    <string name="book37_info">Повесть «Тарас Бульба» – основанное на исторических материалах и народных сказаниях повествование об эпохе вражды в середине XVII века запорожского казачества с Речью Посполитой.\n\nДлительность аудиозаписи - 8:01.\n\nЧитается за - 11 минут.</string>
    <string name="bookAuthor37">Николай Гоголь</string>

    <string name="bookName38">Телеграмма</string>
    <string name="book38_info">«Телегра́мма» — рассказ Константина Паустовского, опубликованный в 1946 году в журнале «Огонёк».В центре сюжета рассказа — последние дни жизни и смерть живущей в деревне пожилой женщины, приехать проститься с которой не успевает её дочь, давно уехавшая в город.\n\nДлительность аудиозаписи - 2:31.\n\nЧитается за - 3 минуты.</string>
    <string name="bookAuthor38">Константин Паустовский</string>

    <string name="bookName39">Тихий Дон</string>
    <string name="book39_info">Эпический роман Михаила Шолохова "Тихий Дон" - значительное русскоязычное произведение, принесшее ему Нобелевскую премию. Действие романа происходит в годы революции и Гражданской войны в России, в нем показана изменившаяся жизнь донских казаков, в том числе главного героя Григория Мелехова. Исторические реалии, любовь, исчезнувший уклад жизни, героические/трагические события - все это изображено с мастерством и художественной силой. Примечательно, что Шолохов написал первую часть всего в двадцать лет.\n\nДлительность аудиозаписи - 8:18.\n\nЧитается за - 11 минут.</string>
    <string name="bookAuthor39">Михаил Шолохов</string>
</resources>